\section{Curriculum Vitae von Günter Hotz}

\begin{itemize}
\item geboren am 16.11.1931
\item Abitur am Realgymnasium in Friedberg/Hessen 1952
\item Studium der Mathematik und Physik in Frankfurt und Göttingen
\item Diplom der Mathematik 1956 in Göttingen
\item Promotion 1958 bei K. Reidemeister mit einer Arbeit über Knoten
\item Entwicklungsingenieur in der Firma Telefunken (1958-62)
\item Stipendiat der Fritz-Thyssen-Stiftung und wissenschaftlicher Assistent am Institut für Angewandte Mathematik der Universität des Saarlandes, Saarbrücken
\item Habilitation in Mathematik 1965
\item Wissenschaftlicher Rat in Ablehnung eines gleichwertigen Angebotes aus Karlsruhe (1965)
\item Vertretung eines Lehrstuhles in Tübingen WS66/67
\item Ordentlicher Professor an der Universität des Saarlandes in Abwehr eines Rufes auf einen Lehrstuhl für numerische Mathematik in Hamburg (1969)
\item Fackelzug der Studenten (1969)
\item Ruf auf Informatikprofessur in Dortmund (1973)
\item Fackelzug der Studenten (1973)
\item Direktor des Rechenzentrums der Universität Saarbrücken (1972-74)
\item Stellvertretender Sprecher des SFB 100 ,,Elektronische Sprachforschung`` (1972-82)
\item Sprecher des 1982
 gegründeten SFB 124 ,,VLSI-Entwurfsmethoden und Parallelität`` (1982-84) (1991-92)
\end{itemeize}

\section{Ehrungen}
\begin{itemize}
\item Mitglied der Akademie der Wissenschaften und Literatur in Mainz seit 1985
\item Auswärtiges Mitglied der Akademie der Wissenschaften der DDR 1986
\item Korrespondierendes Mitglied der Akademie der Wissenschaften Nordrhein-Westfalen 1995
\item G. W. Leibniz-Preis der Deutschen Forschungsgemeinschaft (1986)
\item Saarländischer Verdienstorden (1986)
\item Dr. h.c. der Fakultät für Informatik der Universität Frankfurt (1993)
\item Dr. h.c. der Technischen Hochschule Darmstadt (1993)
\item Dr. h.c. der Universität Tiflis in Georgien (1994)
\item Ehrenprofessur des Instituts für Informatik der Academia Sinica (1996)
\item Verleihung des großen Bundesverdienstkreuzes (1998)
\item Konrad-Zuse-Medaille der Gesellschaft für Informatik (1999)
\item Ehrenprofessur der BUAA, Pekinguniversität für Aeronautik und Astronautik (1999)
\item Dr. h.c. des Fachbereiches für Mathematik-Informatik der Universität Paderborn (2000)
\item Ehrenmitglied der Gesellschaft für Informatik (2001)
\item Foreign Member of the Georgian National Academy of Sciences (2011)
\item Ehrensenator der Universität des Saarlandes (2019)
\end{itemeize}


\section{Familie}
\begin{itemize}
\item Familienstand: seit 1958 verheiratet mit Dr. Roswitha Hotz, geb. Trommsdorff
\item Kinder: Margarete, Ilse, Ingrid, Anna und Erika
\item Enkel: Anna-Lilia, Janik, Philip, Aljoscha, Antonia, Ronja, Carlotta, Kai, Mia, Till, Philippa
\item Schüler: Anzahl der betreuten Dissertationen 40. Von diesen Doktoranden sind mehr als ein Drittel inzwischen Professoren in Mathematik oder Informatik, zwei davon in den USA.
\end{itemeize}



\sectionTätigkeiten in wissenschaftlichen Gesellschaften}

\begin{itemize}
Mitglied des Fachausschusses für Informationsverarbeitung der GAMM (1966-67)
Wahl in den wissenschaftlichen Beirat der GAMM (1968)
Wahl zum Gründungsvorsitzenden der Gesellschaft für Informatik (GI) (1969), Mitglied des Präsidiums der GI bis 1975
Vorsitzender des Fachausschusses für theoretische Informatik (1969-74)
Vorsitzender des GI-Beirates der Universitätsprofessoren seit 1996
\end{itemize}


\Sectonl{Tätigkeit in Ausschüssen und als Gutachter}
\begin{itemize}
\item Mitglied des Fachausschusses für die erste Diplomprüfungsordnung Informatik der KMK und WRK
\item Deutsches Mitglied in Techn. Comm. for Education der IFIP (2 Jahre)
\item DFG-Gutachter über zwei Wahlperioden
\item Gutachter für SFB 49 in München über 12 Jahre
\item Gutachter für SFB ,,Künstliche Intelligenz``
\item Gutachter für SFB ,,Multiprozessor- und Netzwerkkonfiguration``
\item Gutachter des ,,Lab. Informatique et Programmation`` des CRNS (1981-87)
\item Mitglied des Beirates des ,,G.W. Leibniz Research Center`` der Hebräischen Universität Jerusalem und Mitglied des Beirates des Ollendorf Research Center in Haifa
\item Mitglied des Wissenschaftsrates (1987-89)
\item Dekan der Technischen Fakultät (1992-94)
\end{itemize}

\section{Übersichts- oder Hauptvorträge auf großen Tagungen}

\begin{itemize}
\item Switching Theory and Space Technologie in Paolo Alto (1962)
\item GAMM-Tagung in Prag (1966)
\item DMV-Tagung in Bochum (1972)
\item Jahrestagung der Mathematischen Gesellschaft der DDR in Karl-Marx-Stadt (1976) (MGDDR)
\item FCT-Tagung in Posen (1977)
\item Theoretische Informatik in Karlsruhe
\item MFCT-Tagung in Prag (1984)
\item MGDDR'86 in Rostock
\item MFCT'86 in Pressburg (Bratislave)
\end{itemeize}

\section{Längere Aufenthalte im Ausland (zwei Monate)}

\begin{itemize}
\item Randse Africanse Universität in Johannesburg (1972)
\item Universität Paris VI (1982)
\item Berkeley, California (1983)
\begin{itemize}


\section{Größere Forschungsprojekte (Etat ab 250 000 DM/Jahr)}

\begin{itemize}
\item SFB 100 - Projekt E ,,COMSKEE`` (1973-85)
 Entwicklung eines Systems zur Unterstützung von Programmieraufgaben im linguistischen Bereich. Hierzu gehören auch theoretische Untersuchungen, die die Verwandtschaft von formalen Sprachen angehen. Die Entwicklung des Systems COMSKEE machte ein intensives Studium der einschlägigen linguistischen Datenverarbeitungsprobleme notwendig. Das System wurde mehrfach überarbeitet und weiterentwickelt. Zu unserer Überraschung konnte es auch erfolgreich im nicht universitären Bereich eingesetzt werden. Anwender sind dort die Saarbrücker Zeitung und Behörden der EWG in Luxemburg. COMSKEE besitzt voll dynamische Datentypen, die es auch gestatten, große Datenbanken auf Hintergrundspeichern einzurichten und zu verwalten. Dies geschieht in sehr effizienter und speicherplatzsparender Weise. Die Integration solcher Möglichkeiten in eine höhere Programmiersprache scheint bis 1985 einmalig gewesen zu sein.

\item SFB 124 - Teilprojekt B1 - ,,VLSI-Entwurfsmethoden und Parallelität``.
In diesem Projekt wird ein System zum Entwurf von hochintegrierten Elektronischen Bausteinen entwickelt. CADIC soll automatisch aus einer funktionalen topologischen Spezifikation des Chips dessen Layout erzeugen. (Laufzeit seit 1983).

\item TESUS: Entwicklung von prüffreundlichen Schaltkreisen
Unterstützt durch das BMFT, Nixdorf und SIEMENS (Laufzeit 3 Jahre).
\end{itemize}


\section{Herausgebertätigkeit}

\begin{itemize}
Informatikreihe bei Teubner
Wiley-Teubner, Series Computer Science
\end{itemize}

